\documentclass[upright, contnum]{umemoria}

%fix for the oneside argument
\makeatletter
\g@addto@macro\titlepage{\pagenumbering{Alph}}
\g@addto@macro\endtitlepage{\pagenumbering{roman}}
\makeatother

\depto{Departamento de Ciencias de la Computación}
\author{Matías Ignacio Meneses Cortés}
\title{Type-Based Declassification en Dart: Implementación y Elaboración de Herramientas de Inferencia}
\auspicio{}
\date{Julio 2018}
\guia{Éric Tanter}
\carrera{Ingeniero Civil en Computación}
\memoria{Memoria para optar al Título de \break  Ingeniero Civil en Computación}
\comision{Aidan Hogan, Nancy Hitschfeld Kahler}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\newcommand{\highlight}[1]{\colorbox{gray!20}{$\displaystyle #1$}}
\usepackage{proof}
\usepackage{caption}
\usepackage[subdued,defaultmathsizes]{mathastext}
\MTnonlettersobeymathxx     % math alphabets will act on (, ), [, ], etc...
\MTexplicitbracesobeymathxx % math alphabets will act on \{ and \}
\MTfamily {\ttdefault}      % we will declare a math version using tt font
\Mathastext [typewriter]    % the math version is called typewriter

\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\renewcommand{\ALG@beginalgorithmic}{\small}
\makeatother

% New definitions
\algnewcommand\algorithmicswitch{\textbf{switch}}
\algnewcommand\algorithmiccase{\textbf{case}}
\algnewcommand\algorithmicassert{\texttt{assert}}
\algnewcommand\Assert[1]{\State \algorithmicassert(#1)}%
% New "environments"
\algdef{SE}[SWITCH]{Switch}{EndSwitch}[1]{\algorithmicswitch\ #1\ \algorithmicdo}{\algorithmicend\ \algorithmicswitch}%
\algdef{SE}[CASE]{Case}{EndCase}[1]{\algorithmiccase\ #1}{\algorithmicend\ \algorithmiccase}%
\algtext*{EndSwitch}%
\algtext*{EndCase}%

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\usepackage{listings}
\lstset{%
	numberstyle=\tiny,
	basicstyle=\ttfamily,
	numbersep=15pt,tabsize=4,
	flexiblecolumns=true,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	language=Java,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
  showstringspaces=false,
  aboveskip=0.1em,
  belowskip=0.5em,
	morekeywords={*,num,String,var,library,get,set,StringEq,StringHashEq,bool,Top,Bot,<,String@L,String@H,int@L,int@H} ,
}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}
\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}
	La protección de la confidencialidad de la información manipulada por los programas computacionales es abordada a nivel del código fuente con distintas técnicas. Una de ellas es tipado de seguridad para el control de flujo, que controla el nivel de seguridad donde fluye la información agregando anotaciones a las variables tipadas.

	La propiedad de seguridad fundamental de control de flujo es conocida como no-interferencia (\emph{noninterference}), que establece que un observador público no puede obtener conocimiento desde datos confidenciales. A pesar de ser una propiedad muy atractiva, los sistemas reales la vulneran fácilmente, y necesitan mecanismos para desclasificar selectivamente alguna información.

	En esta dirección, Cruz \textit{et al.} proponen una forma de desclasificación basada en tipos (\emph{type-based declassification}), en donde se utilizan las relaciones de subtipos del lenguaje para expresar las políticas de desclasificación de los datos que maneja el programa, en una forma simple y expresiva.

	A pesar de que el fundamento teórico de la desclasificación basada en tipos está bien descrito, carece de una implementación que permita comprobar la utilidad práctica de la propuesta. En este trabajo, se implementa el análisis de la desclasificación basada en tipos para un subconjunto del lenguaje Dart, un lenguaje de programación de propósito general orientado a objetos desarrollado por Google.

	Además, se implementó un sistema de inferencia de políticas de desclasificación y una extensión para ambientes de desarrollo, con el objetivo de facilitar el trabajo al programador y mejorar su experiencia.
\end{abstract}

\begin{dedicatoria} % opcional
A mis padres, por su apoyo incondicional.
\end{dedicatoria}

\cleardoublepage

\tableofcontents

\mainmatter



\input{intro.tex}
\input{antecedentes.tex}
\input{propuesta.tex}
\input{implementacion.tex}
\input{validaciondiscusion.tex}
\input{conclu.tex}

% \input{glosario.tex} % opcional

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

% \input{anexo_apendices.tex} % opcionales

\end{document}
